# جلسه 6
## فصل دوم

## سیستم های LT1 زمان پیوسته و زمان گسسته
سیستم LT1: سیستم های خطی تغییرناپذیر با زمان

سیستم‌های LT1 زمان گسسته
$$
x[n] \sysra y[n]
\\
x[n]=\delta[n] \ra y[n]=h[n]
$$
عبارت $h[n]$،پاسخ ضربه است.
$$
z[n] \ra \fbox{h[n]} \ra y[n]
$$

- هر سیستم زمان گسسته را می توان به شکل مجموع وزن داری از ضربه های انتقال یافته بسط داد، که قدرت هر ضربه معادل مقدار سیگنال در آن لحظه است. به عبارت دیگه:

$$
x[n]=\sum^{+\infty}_{k=-\infty} x[k]\delta[n-k]=...+x[-1]\delta[n+1]+x[0]\delta[n]+x[1]\delta[n-1]+...
$$


مثال: دنباله زیر را به حسب توابع ضربه بسط دهید:
![](assets/Pasted%20image%2020250509121102.png)

$$
x[n]=\f 1 2 \delta [n+2]+1\delta[n+1]+2\delta[n]+2\delta[n-1]
$$

یادآوری: برای $x[n]=u[n]$ داریم:
$$
u[n]=\sum^{\infty}_{k=0}\delta[n-k]
$$


توجه:
1- هر سیستم را می توان به صورت ترکیب خطی از ضربه نوشت.
2- در سیستمی که ورودی ضربه باشد، خروجی پاسخ ضربه نام دارد.
3- چون LT1 خطی است، پس اگر ورودی ترکیب خطی از ضربه باشد پس خروجی نیز ترکیب خطی از پاسخ ضربه خواهد بود.
4- به دلیل ماهیت T1: شیفت یافته ورودی = خروجی شیفت یافته

هدف اصلی: با داشتن پاسخ ضربه در یک سیستم، می توانیم پاسخ آن سیستم به هر ورودی را محاسبه کنیم.


حال اگر فرض کنیم پاسخ سیستم LT1 زمان گسسته به ورودی ضربه واحد $\delta[n]$ برابر با $h[n]$ باشد، آنگاه با توجه به خاصیت T1 بودن سیستم پاسخ به $\delta[n-k]$ برابر با $h[n-k]$ است.

$$
x[n]=\sum^{+\infty}_{k=-\infty} x[k]\delta[n-k]
$$

سیستم LT1:

$$
y[n]=\sum^{+\infty} _{k=-\infty} x[k]h[n-k]
$$


پس می توان از طریق مجموعه کانولوشن پاسخ سیستم به هر ورودی دلخواه $x[n]$ را بدست آورد:

$$
y[n]=\sum^{+\infty} _{k=-\infty} x[k]h[n-k]=\sum^{+\infty} _{k=-\infty} h[k]x[n-k]
\\
= x[n] *h[n]=h[n]*x[n]
$$


### محاسبه مجموع کانولوشن
1. روش محاسباتی: در این روش می توان با استفاده از رابطه مجموع کانولوشن و محاسبات ریاضی مانند محاسبات سری حاصل مجموع کانولوشن را بدست آورد.
برخی روابط مفید محاسبه مجموع کانولوشن:

$$
\sum ^{N-1}_{n=0}a^n=\f {1-a^N} {1-a}
\\
\sum^\infty _{n=0}a^n=\f 1 {1-a} \qquad {|a|}\lt 1
\\
\sum^{+\infty} _{n=0}na^n=\f a {(1-a)^2} \qquad {|a|}\lt 1
\\
\sum^{N-1} _{n=0}n^2=\f 1 6 N(N-1)(2N-1)
$$

2. روش گرافیکی: در این روش ابتدا $x[k]$ و  $h[k]$ را بر حسب k رسم نموده و سپس $h[-k]$ یا $x[-k]$ را رسم نموده و برای محاسبه $y[k]$ آن را به اندازه $n$ انتقال می دهیم.

نکته: اگر $n$ مثبت بود به سمت راست و اگر منفی بود به سمت چپ شیفت می دهیم. در ادامه مجموع حاصل ضرب مولفه های مشترک (غیرصفر) را به دست می آوریم.

1. جایگذاری $k$ به جای $n$
1. انتخاب $h[k]$ و یا $x[k]$ (با توجه به ساده بودن سیگنال)
1. یعنی $x[k]$ و $h[k]$ (در اینجا $h[k]$ انتخاب شده است)
1. قرینگی زمانی:
$$h[k] \ra h[-k]$$
1. انتقال زمانی به اندازه $n$:
$$h[n-k]$$
1. حاصل ضرب مولفه‌ها:
$$x[k]h[n-k]$$
1. محاسبه مجموع حاصل ضرب‌ها:
$$\sum^{+infty}_{k=-\infty} x[k]h[n-k]$$

مثال

فرض کنید $x[n]=u[n]$ و $h[n]=u[n]$ باشند، آنگاه برای محاسبه مجموع کانولوشن داریم: $x[n]*h[n]=?$

روش محاسباتی:
$$
y[n]=\sum^{+\infty}_{k=-\infty} x[k]h[n-k]=\sum^{+\infty}_{k=-\infty} u[k]u[n-k] \quad \fbox *
\\
\ra u[k]=\begin{cases}
1 \qquad k \geq n
\\
0 \qquad k \lt n
\end{cases}
\\
u[n-k]=\begin{cases}
1 \qquad k \leq n
\\
0 \qquad k \gt n
\end{cases}

\\

\ra u[k]u[n-k] = \begin{cases}
1 \qquad 0 \leq k\leq n
\\
0 \qquad \text{otherwise}
\end{cases}
$$


یادآوری: (باندبالا - باندپایین) + 1

$$ \fbox * \ra \sum ^n _{k=0} 1 = n+1
= \begin{cases}
0 \qquad n \lt 0
\\
n.1 \qquad n \geq 0
\end{cases}
= (n+1)u[n]
$$

مثال

فرض کنید $x[n]=u[n]$ و $h[n]=u[n]$ باشند، آنگاه برای محاسبه مجموع کانولوشن داریم: (گرافیکی)
$$
y[n]=x[n]*h[n]=\sum^{+\infty}_{k=-\infty} x[k]h[n-k]
$$


![](assets/Pasted%20image%2020250509151553.png)

$$
y[n]=x[n]*h[n]=\sum^{+\infty} _ {k=-\infty} x[k]h[n-k]
$$

![](assets/Pasted%20image%2020250509152055.png)

$$
for\quad n<0 \ra y[n]=\sum ^{+\infty} _{k=-\infty}u[k]u[n-k]=0
$$

![](assets/Pasted%20image%2020250509151942.png)

$$
for \quad n=0 \ra y[0]= \sum ^{+\infty} _{k=-\infty}u[k]u[0-k]=1
$$

![](assets/Pasted%20image%2020250509152116.png)

$$
n=1 \ra y[1]=\sum ^{+\infty}_{k=-\infty}u[k]u[1-k]=\sum ^ 1_{k=0} 1=2
$$

![](assets/Pasted%20image%2020250509152231.png)

$$
for \quad n=2 \ra y[2]=\sum ^{+\infty}_{k=-\infty}u[k]u[2-k]=\sum ^2_{k=0}1=3
$$
![](assets/Pasted%20image%2020250509152410.png)

$$
for \quad n=3 \ra y[3] \sum ^{+\infty}_{k=-\infty} u[k]u[3-k] = \sum ^3_{k=0} 1=4
$$

$$
y[n]=\begin{cases}
0 \qquad n \lt 0 \\
n+1 \qquad n\geq 0
\end{cases}

\\
\ra u[n]*u[n]=(n+1)u[n]
$$

مثال

فرض کنید
$$
x[n]=u[n]-u[n-3]
\\
h[n]=u[n]-u[n-2]
$$

باشند، آنگاه برای محاسبه مجموع کانولوشن داریم: (روش محاسباتی)
$$
y[n]=\sum ^{+\infty}_{k=-\infty} x[k]h[n-k]
\\
= \sum ^{+\infty}_{k=-\infty} (u[k]-u[k-3])(u[n-k]-u[n-k-2])
\\
= \sum ^{+\infty}_{k=-\infty}u[k]u[n-k]-\sum ^{+\infty}_{k=-\infty}u[k]u[n-k-2]-\sum ^{+\infty}_{k=-\infty}u[k-3]u[n-k]+\sum ^{+\infty}_{k=-\infty}u[k-3]u[n-k-2]
$$

![](assets/Pasted%20image%2020250509153304.png)
![](assets/Pasted%20image%2020250509153312.png)

![](assets/Pasted%20image%2020250509153320.png)

![](assets/Pasted%20image%2020250509153328.png)

![](assets/Pasted%20image%2020250509153335.png)

![](assets/Pasted%20image%2020250509153342.png)

