# جلسه 7
## سیستم های LT1 زمان پیوسته

$$
x(t) \sysra y(t)
$$

پاسخ ضربه
$$
x(t)=\delta(t) \ra y(t)=h(t)
$$
$$
x(t) \ra \green{\fbox{h(t)}} \ra y(t)
$$

هر سیگنال زمان پیوسته را می توان به شکل مجموع وزن داری از ضربه های انتقال یافته با فاصله بسیار ناچیز بسط داد. به عبارت دیگر:

$$
x(t)=\int^{+\infty}_{-\infty} x(\pi) \delta(t-\pi)\d \pi
$$

یادآوری 1: خطی بودن: ترکیب وزن داری از ورودی ها -> ترکیب وزن داری از خروجی نتیجه می دهد.

یادآوری 2: LT: پاسخ به وردی شیفت یافته= خروجی شیفت یافته

$$
x(t) \ra \green{\fbox{h(t)}} \ra y(t)
$$

حال اگر فرض کنیم پاسخ سیستم LT1 زمان پیوسته به ورودی ضربه واحد $\delta(t)$ برابر است با $h(t)$ باشد، آنگاه:
$$
x(t)=\int^{+\infty}_{-\infty} x(\pi)\delta(t-\pi)\d \pi
\\ \ra \green{\fbox{LTI System}} \ra \\
y(t)=\int^{+\infty}_{-\infty} x(\pi)h(t-\pi)\d \pi
$$

پس می توان از طریق انتگرال کانولوشن پاسخ سیستم به هر ورودی دلخواه $x(t)$ را بدست آورد:

$$
y(t) = \int ^{+\infty} _{-\infty} x(\pi)h(t-\pi)\d \pi = \int ^{+\infty}_{{-\infty}} h(\pi)x(t-\pi)\d \pi = x(t) \times h(t)
$$


### محاسبه انتگرال کانولوشن
روش محاسباتی: در این روش با استفاده از ساده سازی ریاضی و محاسبه انتگرال می توان خروجی را بدست آورد.
روش گرافیکی: در این روش ابتدا $x(\pi)$ و $h(\pi)$ را بر حسب $\pi$ رسم نموده و سپس $h(-\pi)$ یا $x(-\pi)$ را رسم نموده و برای محاسبه $y(\pi)$ آن را به اندازه $t$ انتقال می دهیم.
حال $h(t-\pi)$ و $m(\pi)$ در هم ضرب کرده و سطح زیر نمودار حاصل را به عنوان انتگرال حاصل ضرب به دست می آوریم. معمولا در مسائل، حاصل ضرب را می توان به چند قسمت تقسیم نموده و انتگرال هر قسمت را به صورت جداگانه محاسبه نموده و خروجی را به صورت یک تابع چند ضابطه ای به دست آورد:
$$
x(\pi),h(\pi)\xrightarrow{Qarinegi\ Zamani} h(-\pi) \xrightarrow{Enteqal\ Zamani\ be\ Andazeh\ t} h(t-\pi)
\\
\xrightarrow{Hasel\ Zarb} x(\pi)h(t-\pi) \xrightarrow{Integral} \int^{+\infty}_{{-\infty}} x(\pi)h(t-\pi)\d \pi
$$
مثال: خروجی برای یک سیستم LT1  به ازای ورودی و پاسخ ضربه نشان داده شده را به دست آورید:
$$
y(t)-\int ^{+\infty} _{-\infty} \qquad \begin{cases} x(t)=u(t)  \\
 h(t)=u(t)
\end{cases}
$$
$$
= \int ^{+\infty} _{-\infty} x(\pi)u(t-\pi)\d \pi = \int ^{t} _{0} u(\pi)\d \pi = r(t)
$$

یادآوری
**یادآوری** (1)

1. $u(t) = \begin{cases} 1 & t \ge 0 \\ 0 & t < 0 \end{cases}$

2. $\Longrightarrow u(t-\pi) = \begin{cases} 1 & t \ge  \pi \\ 0 & t < \pi \end{cases}$

3. $\int_{-\infty}^{t} u(t) dt = r(t)$

روش گرافیکی
![](assets/Pasted%20image%2020250530145318.png)

$$
y(t) = u(t) * h(t)
$$

$$
y(t) = \int_{-\infty}^{+\infty} x(\pi) h(t - \pi) d\pi
$$
مثال: کانولوشن پیوسته
$$
y(t) = x(t) * h(t) = \int_{-\infty}^{+\infty} u(\pi) h(t-\pi) d\pi
$$

![](assets/Pasted%20image%2020250530145634.png)

![](assets/Pasted%20image%2020250530145642.png)

$$
y(t)=\int ^{+\infty} _{-\infty} x(\pi)h(t-\pi)\d t = \int ^{+\infty} _{-\infty} 0\d \pi = 0
$$

![](assets/Pasted%20image%2020250530145727.png)

$$
y(t)=\int ^{+\infty} _{-\infty} x(\pi)h(t-\pi)\d \pi = \int ^{t} _{0} 1 \d t =t
$$
$$
\Longrightarrow y(t)=x(t)\times h(t)= \begin{cases}
0 && t<0 \\ t &&t\ge 0 
\end{cases} = r(t)
$$


مثال: کانولوشن پیوسته
$$
x(t) = e^{-at}u(t) \qquad a>0 
$$
$$
h(t)=u(t)
$$
![](assets/Pasted%20image%2020250530150125.png)
![](assets/Pasted%20image%2020250530150146.png)

![](assets/Pasted%20image%2020250530150156.png)




$$
t < 0 \Rightarrow y(t) = 0
$$

$$
t \ge 0 \Rightarrow y(t) = \int_{0}^{t} x(\pi)h(t-\pi)d\pi
$$

$$
\Rightarrow \int_{0}^{t} u(\pi) d\pi = \int_{0}^{t} e^{-\alpha \pi} d\pi = \left[ -\frac{1}{\alpha} e^{-\alpha \pi} \right]_{0}^{t}
$$

$$
\Rightarrow y(t) = \frac{1}{\alpha} (1 - e^{-\alpha t})
$$

$$
\Rightarrow y(t) = \begin{cases} 0 & t \le 0 \\ \frac{1}{\alpha}(1 - e^{-\alpha t}) & t > 0 \end{cases}
$$

**به صورت یک ضابطه:**

$$
\Rightarrow y(t) = \frac{1}{\alpha} (1 - e^{-\alpha t}) u(t)
$$









خواص سیستم های LT1
زمان پیوسته
**زمان پیوسته**

$$
x(t) \longrightarrow \boxed{\quad} \longrightarrow y(t)
$$

$$
x(t) = \delta(t) \quad \Rightarrow \quad y(t) = h(t)
$$

**پاسخ ضربه**

**زمان گسسته**

$$
x[n] \longrightarrow \boxed{\quad} \longrightarrow y[n]
$$

$$
x[n] = \delta[n] \quad \Rightarrow \quad y[n] = h[n]
$$

* اگر بدانیم سیستم به ضربه چه پاسخی می دهد (پاسخ ضربه)، پس می توان پاسخ سیستم به هر ورودی را محاسبه کنیم. در واقع پاسخ ضربه به ماهیت یک سیستم را روشن می کند.

**بررسی چند خاصیت کانوولوشن**

**۱) جابجایی:**

**پیوسته**
$$
y(t) = x(t) * h(t) = \int_{-\infty}^{\infty} x(\lambda) h(t-\lambda) d\lambda
$$
$$
= h(t) * x(t) = \int_{-\infty}^{\infty} h(\lambda) x(t-\lambda) d\lambda
$$

**گسسته**
$$
y[n] = x[n] * h[n] = \sum_{k=-\infty}^{\infty} x[k] h[n-k]
$$
$$
= h[n] * x[n] = \sum_{k=-\infty}^{\infty} h[k] x[n-k]
$$

**\*** **$\lambda$ (متغیر انتگرال‌گیری کمکی)**

**۲) توزیع پذیری:**

$$
y(t) = x(t) * (h_1(t) + h_2(t))
$$
$$
= x(t) * h_1(t) + x(t) * h_2(t)
$$

$$
y(t) = (x_1(t) + x_2(t)) * h(t) =
$$
$$
x_1(t) * h(t) + x_2(t) * h(t)
$$

**۳) شرکت‌پذیری:**

$$
y(t) = x(t) * (h_1(t) * h_2(t))
$$
$$
= x(t) * (h_2(t) * h_1(t))
$$

**\*** **رابطه بین پاسخ ضربه $h(t)$ و پاسخ پله $s(t)$:**

**پیوسته**
$$
\delta(t) \longrightarrow \boxed{\quad} \longrightarrow h(t)
$$
$$
u(t) \longrightarrow \boxed{\quad} \longrightarrow s(t)
$$

$$
s(t) = \int_{-\infty}^{t} h(\lambda)d\lambda
$$

$$
h(t) = \frac{ds(t)}{dt}
$$

**گسسته**
$$
\delta[n] \longrightarrow \boxed{\quad} \longrightarrow h[n]
$$

$$
u[n] \longrightarrow \boxed{\quad} \longrightarrow s[n]
$$

$$
s[n] = \sum_{k=-\infty}^{\infty} h[k]
$$

$$
h[k] = s[n] - s[n-1]
$$

مثال: پاسخ پله سیستم LT1 زیر را محاسبه کنید:

![](assets/Pasted%20image%2020250530151732.png)
الف
$$
h(t) = \frac{1}{RC} e^{-\frac{t}{RC}} u(t)
$$

$$
s(t) = u(t) * h(t) \longrightarrow \text{فعلاً قابل محاسبه نیست.}
$$

$$
s(t) = \int_{-\infty}^{t} \frac{1}{RC} e^{-\frac{\lambda}{RC}} u(\lambda) d\lambda = \begin{cases} 0 & t < 0 \\ \int_{0}^{t} \frac{1}{RC} e^{-\frac{\lambda}{RC}} d\lambda = 1 - e^{-\frac{t}{RC}} & t \ge 0 \end{cases}
$$
$$
s(t) = \left(1 - e^{-\frac{t}{RC}}\right) u(t)
$$


ب

$$
h[n] = (-a)^n u[n]
$$

$$
s[n] = \sum_{k=-\infty}^{n} (-a)^k u[k] = \begin{cases} 0 & n < 0 \\ \sum_{k=0}^{n} (-a)^k = \frac{1 - (-a)^{n+1}}{1 - (-a)} & n \ge 0 \end{cases}
$$

$$
= \frac{1 - (-a)^{n+1}}{1 + a} u[n]
$$






نتیجه سه خاصیت:
1. 
$$
\longrightarrow \boxed{h_1} \longrightarrow \boxed{h_2} \longrightarrow
$$

$$
\equiv \quad  \longrightarrow\boxed{h_2} \longrightarrow \boxed{h_1}
$$

$$
(x * h_1) * h_2 = x * (h_1 * h_2) = x * (h_2 * h_1)
$$

**یعنی اتصال سری سیستم ها خاصیت جابجایی وجود دارد.**

$$
\Rightarrow \equiv \quad x \longrightarrow \boxed{h_1 * h_2} \longrightarrow y
$$


**توجه: نکات بالا برای پیوسته و گسسته برقرار است.**

**2. اتصال موازی سیستم**

$$
x \longrightarrow \begin{cases} \boxed{h_1} \longrightarrow x * h_1 \\ \\ \boxed{h_2} \longrightarrow x * h_2 \end{cases} \quad \bigoplus \quad \longrightarrow \equiv \quad \boxed{h_1 + h_2}
$$

$$
x * h_1 + x * h_2 = x * (h_1 + h_2)
$$



**خواص سیستم‌های LTI با توجه به تابع تبدیل**

**حافظه**

**زمان پیوسته**

$$
x(t) \longrightarrow \boxed{h(t)} \longrightarrow y(t)
$$

$$
y(t) = \int_{-\infty}^{+\infty} h(\lambda) x(t-\lambda) d\lambda
$$

$$
h(t) = 0 \quad t \neq 0
$$

**شرط بدون حافظه بودن سیستم:**

**زمان گسسته**

$$
x[n] \longrightarrow \boxed{h[n]} \longrightarrow y[n]
$$

$$
y[n] = \sum_{k=-\infty}^{\infty} h[k] x[n-k]
$$

$$
h[n] = 0 \quad , \quad n = \pm 1, \pm 2, \pm 3 \quad \text{or} \quad
n \neq 0
$$



**اثبات:**

$$
y[n] = \dots + h[-1]x[n+1] + h[0]x[n] + h[1]x[n-1] + \dots
$$

**این سیستم به شرطی بدون حافظه است که خروجی در هر لحظه به ورودی در همان لحظه وابسته باشد که برای این منظور بایستی:**

$$
h[n] = 0 \quad , \quad n \neq 0
$$
یا
$$
h[n] = k\delta[n] \quad ; k = \text{cte}
$$

**معکوس‌پذیری:**

**زمان پیوسته**

$$
x(t) \longrightarrow \boxed{h(t)} \longrightarrow \boxed{h_I(t)} \longrightarrow y(t) = x(t)
$$

$$
y(t) = x(t) = (h(t) * h_I(t)) * x(t)
$$

$$
\delta(t) * x(t) = x(t)
$$

$$
h(t) * h_I(t) = \delta(t)
$$

**نکته: اگر سیستم LTI معکوس‌پذیر باشد، معکوسش نیز LTI است.**
**زمان گسسته:**

$$
x[n] \longrightarrow \boxed{h[n]} \longrightarrow \boxed{h_I[n]} \longrightarrow y[n] = x[n]
$$

$$
h[n] * h_I[n] = \delta[n]
$$

علیت:
در سیستم علی خروجی به آینده ورودی بستگی ندارد. با توجه به رابطه
$$
y[n]= \sum ^{+\infty} _{{k=-\infty}}h[k]x[n-k]
$$
شرط زیر را برای پاسخ ضربه بیانگر سیستم علی خواهد بود.
پیوسته: $h(t) \qquad t<0$
گسسته: $h[n] \qquad n<0$

تذکر: تابع تبدیل $h[n]=u[n]$ و $h(t)=u(t)$ بیانگر سیستم علّی است.





پایداری: (Bounded Input, Bounded Output) BIBO

زمان پیوسته

$x(t) \longrightarrow \boxed{h(t)} \longrightarrow y(t)$

$|y(t)| = \left| \int_{-\infty}^{+\infty} h(\lambda) x(t-\lambda) d\lambda \right| \leq \int_{-\infty}^{+\infty} |h(\lambda)| |x(t-\lambda)| d\lambda$

$= \int_{-\infty}^{+\infty} |h(\lambda)| d\lambda < \infty$

شرط پایداری: $\int_{-\infty}^{+\infty} |h(t)| dt < \infty$

زمان گسسته:
$|y[n]| = \left| \sum_{k=-\infty}^{\infty} h[k] x[n-k] \right| \leq \sum_{k=-\infty}^{\infty} |h[k]| |x[n-k]|$

شرط پایداری:
$\sum_{k=-\infty}^{\infty} |h[n]| < \infty$






مثال:
$h(t) = e^{at} u(t)$

![](assets/Pasted%20image%2020250530174119.png)

$t=0 \implies h(t)=0$

(1) حافظه دار

(2) $h(t)=0 \Longleftarrow t<0$ پس علی:

(3) $\int_{-\infty}^{\infty} |e^{at} u(t)| dt = \int_0^{\infty} e^{at} dt = \begin{cases} a<0 & \text{پایدار} \\ a>0 & \text{ناپایدار} \end{cases}$

مثال:
$$
h[n]=a^{\nu[n+2]} \qquad n \geq -2
$$

1. شرط علی: $n<0 \Longrightarrow h[n]=0$. در این سوال غیرعلی.
2. 2. شرط بدون حافظه: $n \neq 0 \Longrightarrow h[n]=0$. در این سوال حافظه‌دار

(3) $\sum_{k=-\infty}^{\infty} |a^k u[k+2]| = \sum_{k=-2}^{\infty} |a^k| \implies \begin{cases} |a|<1 & \text{پایدار} \\ |a|>1 & \text{ناپایدار} \end{cases}$



سیستم های علی توصیف شده با معادلات دیفرانسیل و تفاضلی
دسته ای از سیستم های پیوسته در زمان سیستم هایی هستند که ورودی و خروجی شان توسط یک معادله دیفرانسیل خطی با ضرایب ثابت به هم مربوط می شود.
به طور کلی معادله دیفرانسیل یک سیستم به فرم روبرو نوشته می شود:
$$
\sum_{k=0}^{N} a_k \frac{d^k y(t)}{dt^k} = \sum_{k=0}^{M} b_k \frac{d^k x(t)}{dt^k}$$
*مرتبه معادله توسط بالاترین $y(t)$ موجود در معادله تعیین می شود.
در حالت $N=0$ معادله به صورت زیر ساده می شود:
$$
y(t) = \frac{1}{a_0} \sum_{k=0}^{M} b_k \frac{d^k x(t)}{dt^k}$$

برای حل معادله دیفرانسیل باید:
1) معادله همگن حل شود.
2) جواب خصوصی به ازای ورودی خاص تعیین گردد.
3) جواب کلی سیستم عبارت است از : پاسخ عمومی + پاسخ خصوصی
 * با توجه به این که پاسخ عمومی دارای تعدادی ضرایب ثابت است، این ضرایب از روی شرایط سکون یا شرایط اولیه به دست می آید.
 تذکر: برای به کارگیری جهت تعیین پاسخ سیستم LT1 به ورودی داده شده به عنوان علی بودن سیستم ضروری است. در غیر این صورت بایستی شرایط اولیه داده شده باشد.

1) $\sum_{k=0}^{N} a_k \frac{d^k y(t)}{dt^k} = 0 \implies y_h = \dots$

2) $y_p(t)$

3) $y(t) = y_h(t) + y_p(t)$

دسته ای از سیستم های گسسته در زمان هم سیستم های اند که روودی و خروجی آن ها با معادلات تفاضلی خطی با ضرایب ثابت به هم مربوط می شوند.
سیستم های LT1  زمان گسسته توصیف شده با معادلات تفاضلی
هدف از تحلیل معادله تفاضلی:
$y[n] = \sum_{k=0}^{M} b_k x[n-k]$

1. رابطه  مستقیم بین ورودی و خروجی به دست می آوریم.
$$
x[n]=\delta[n]\Longrightarrow y[n]=h[n]
$$
2. خروجی را به ازای ورودی مشخص می کنیم.



روش حل معادله تفاضلی

$$\sum_{k=0}^{N} a_k y[n-k] = \sum_{k=0}^{M} b_k x[n-k]$$

الف) روش مستقیم:

$y[n] = y_h[n] + y_p[n]$ پاسخ کلی

با فرض آنکه معادله تفاضلی مرتبه دوم است و $N=2$ برای به دست آوردن جواب عمومی مراحل زیر را انجام می دهیم:

$a_0 y[n] + a_1 y[n-1] + a_2 y[n-2] = 0$
$y_h[n] = k r^n \implies (a_0 + a_1 r^{-1} + a_2 r^{-2}) \cdot k r^n = 0$

$r_1 \neq r_2 \implies y_h[n] = k_1 (r_1)^n + k_2 (r_2)^n$
$r_1 = r_2 \implies y_h[n] = k_1 (r_1)^n + k_2 n (r_1)^n$



ب) روش بازگشتی حل معادله تفاضلی و محاسبه پاسخ مند با یک مثال این روش را بررسی می کنیم:
مثال: سیستم LT1  گسسته در زمان و علی توصیف شده با معادله تفاضلی $y[n] - \frac{1}{4}y[n-1]=x[n]$ را در نظر بگیرید.
مطلوب است:
الف) پاسخ ضربه $h[n]$ را بیابید.
ب) پاسخ ضربه معکوس $h_I[n]$ را حساب کنید.
ج) به ازای ورودی داده شده $x[n] = \delta[n] + \delta[n-1]$ خروجی را به دست آورید.

حل:
توجه: علی: $h[n]=0 \quad n<0$

$h[n] * y[n] \iff x[n]=\delta[n]$

$h[n] = \frac{1}{4} h[n-1] + \delta[n]$
$$\implies \begin{cases}
h[0] = \frac{1}{4} h[-1] + \delta[0] = 0+1=1 \\
h[1] = \frac{1}{4} h[0] + \delta[1] = (\frac{1}{4} \times 1) + 0 = \frac{1}{4} \\
h[2] = \frac{1}{4} h[1] = (\frac{1}{4})^2 \\
\vdots \\
h[n] = \frac{1}{4} h[n-1] = (\frac{1}{4})^n
\end{cases}$$

$$
\begin{cases}
h[n] = 0 \qquad \qquad \qquad n<0 \\
h[n] = (\frac{1}{4})^n u[n] \qquad n \geq 0
\end{cases}
$$

نکته: اگر سیستمی LTI و علی باشد، معکوسش (درصورت وجود) نیز LTI و علی خواهد بود.

ب) برای به دست آوردن $h_I[n]$ باید فرمول زیر برقرار باشد:
$$h[n] * h_I[n] = \delta[n] \implies \sum_{k=-\infty}^{\infty} h[k] h_I[n-k] = \delta[n]$$

داشتیم $h[n] = (\frac{1}{4})^n u[n]$ پس

$$\sum_{k=-\infty}^{\infty} (\frac{1}{4})^k u[k] h_I[n-k] = \sum_{k=0}^{\infty} (\frac{1}{4})^k h_I[n-k] = \delta[n]$$
$$h_I[n] + \frac{1}{4} h_I[n-1] + (\frac{1}{4})^2 h_I[n-2] + (\frac{1}{4})^3 h_I[n-3] + \dots = \delta[n]$$
$$h_I[n] = -\frac{1}{4} h_I[n-1] - (\frac{1}{4})^2 h_I[n-2] - \dots + \delta[n]$$

$$\begin{cases}
h_I[0] - \frac{1}{4} h_I[-1] - (\frac{1}{4})^2 h_I[-2] - \dots = \delta[0] = 1 \\
h_I[1] + \frac{1}{4} h_I[0] = 0 \implies h_I[1] = -\frac{1}{4} \\
h_I[2] + \frac{1}{4} h_I[1] + (\frac{1}{4})^2 h_I[0] = 0 \implies h_I[2] = 0 \\
h_I[3] = 0 \\
\vdots \\
h_I[n] = \delta[n] - \frac{1}{4} \delta[n-1]
\end{cases}$$





ج)پاسخ ضربه سیستم $h[n]$ در قسمت الف به دست آورده شده با توجه به خاصیت T1 (نامتغیر با زمان) بدون سیستم داریم:

$$
x[n]=\delta[n] \Longrightarrow h[n]=(\frac{1}{4}^{n-1})u[n]
$$
$$
x[n]=\delta[n-1] \Longrightarrow y[n]=h[n-1]=(\frac{1}{4}^{n-1})u[n-1]
$$


صفحات بعدی شامل نکات تکمیلی، خلاصه، مثال حل شده و  تمرین می باشد.


مثال 1 معکوس‌پذیری
$$
y(t)=x_1(t-t_{0})
$$
معکوس $y_{2}(t)=x_{2}(t+t_{0})$
$$
h_{1}(t)=\delta (t-t_{0}) \Longrightarrow h_{2}(t)=\delta (t+t_{0}) 
$$
$$
\Longrightarrow h_{1}*h_{2}=\delta(t-t_{0})\delta(t+t_{0})=\delta(t)
$$

مثال 2
$$
h[n]=u[n]
$$
$$
y[n]=\sum^{+\infty}_{k=-\infty}[k][-k]=\sum^{n}_{k-\infty}x[k]
$$
اگر $y[n]$ را داشته باشیم:
$$
x[n]=y[n]-y[n-1]
$$
سیستم معکوس
$$ y[n] = x[n] - x[n-1] $$
$$ h_1[n] = \delta[n] - \delta[n-1] $$
تحقیق می‌کنیم $\Longleftarrow$
$$ u[n] * (\delta[n] - \delta[n-1]) = \overbrace{u[n]*\delta[n]}^{u[n]} - \overbrace{u[n]*\delta[n-1]}^{u[n-1]} = \delta[n] $$


نکته: هر سیستمی با $\delta(t-t_0)$ کانوالو شود، مقدارش در $t_{0}$ به وجود می‌آید.

$$ y(t) = x(t) * \delta(t-t_0) * x(t-t_0) $$

تعریف: یک سیستم را در حالت استراحت اولیه (initial rest) می‌گوییم اگر تا وقتی ورودی آن صفر است، خروجی آن نیز صفر باشد. (اثبات علیت)

$$ \forall t < t_0 \Rightarrow x(t) = 0 \Rightarrow \forall t < t_0 \Rightarrow y(t) = 0 $$

فرضیه: برای هر سیستم خطی،

$$ causality (علیت) \equiv initial \quad rest $$

اثبات:

حالت سکون است $\Longrightarrow$ علی باشد (سیستم خطی)

نکته: سیستم خطی: پاسخ به ورودی صفر، خروجی همیشه صفر است.
اثبات علمی:
$$
x_1(t)=x_2(t) \qquad \forall_t <t_0 \Longrightarrow
$$
$$
y_1(t)=y_2(t) \qquad \forall _t <t_0
$$

در رابطه 2، اگر $x_2(t)=0$ و $y_2(t)=0$ یعنی همان رابطه 1 می‌شود.
پس برعکس رابطه $*$ قابل اثبات است.

مثال (بررسی خاصیت پایداری)
سیستم تاخیر $y[n]=x[n-n_0]$ سیستم LTI  است.
$$
h[n]=\delta[n-n_0]
$$
![](assets/Pasted%20image%2020250606151739.png)

$$
\Longrightarrow \sum ^{+\infty}_{n=-\infty} |h[n]|=1
$$
 پس پایدار است.

مثال 2
$$
y[n]=\sum^n_{k=-\infty}x[k] \Longrightarrow h[n]=u[n] \Longrightarrow \sum ^{+\infty} _{-\infty}|h[n]|
$$
بی‌نهایت است و سیستم ناپایدار خواهد بود.





تمرین: با استفاده از پاسخ ضربه سیستم های LT1 ، خواص سیستم زیر را بررسی کنید.
(علیت، معکوس پذیری، پایداری، حافظه)
$$
x(t) \Longrightarrow \fbox{h(t)} \Longrightarrow y(t)=x(t-t_0)
$$
تمرین:
رابطه بین ورودی دلخواه $x[n]$ و خروجی $y[n]$ را برای پاسخ ضربه سیستم LTI داده شده بدست آورید.
$$
h[n]=\begin{cases}
\frac{1}{4} && 0 \leq n\leq_{3} \\
0 && otherwise
\end{cases}
$$

تمرین: سیستم LTI با معادله تفاضلی $y[n]+2y[n-1]=x[n]$ توصیف شده است. با فرض سکون اولیه (علّی) پاسخ ضربه را بدست آورید.

تمرین:
$$
x[n]=\alpha^n u[n] \qquad 0<\alpha<1
$$
$$
[n]=u[n]
$$
به روش گرافیکی حاصل کانولوشن را بدست آورید.
$$
x[n]*h[n]=? \qquad or \qquad h[n]*x[n]=?
$$
یادآوری: $\alpha^n$: نمایی گسسته
2)

$$
h[n]=\begin{cases}
\alpha^n && 0\leq n \leq 6 \\
0&&otherwise
\end{cases}
$$

$$
x[n]=\begin{cases}
1 && 0\leq n \leq 4 \\
0 && otherwise
\end{cases}
$$

نمودارها به صورت تقریبی رسم شود.
3)

$$
x(t)=e^{-at}u(t) \qquad a>0
$$
$$
h(t)=u(t)
$$
$$
x(t)*h(t)=?
$$
یادآوری: $e^{-at}$: نمایی پیوسته




تمرین: کانولوشن سیگنال های زیر را محاسبه کنید.
$$
x(t)=\begin{cases}
1 && 0<t<T \\
0 && otherwise
\end{cases}
$$
$$
h(t)=\begin{cases}
t&&0<t<2T \\
0 && otherwise
\end{cases}
$$

تمرین: $y(t)$ که کانولوشن دو سیگنال زیر است را محاسبه کنید.
$$
x(t)=e^{2t}u(-t)
$$
$$
h(t)=u(t-3)
$$
چند نکته خلاصه:
1) اگر سیستمی پاسخ ضربه مشخص داشته باشد و LT1، سیستم کاملا قابل تحلیل است. (LT1 مهم است)
2) با توجه به رابطه کانولوشن می توان خواص جابجایی، شرکت پذیری و توزیع پذیری را برای سیستم های LT1 تعریف کرد.
3) کانولوشن به دو روش ترسیمی و فرمول قابل محاسبه است.
4) برای به کارگیری شرایط جهت تعیین پاسخ سیستم LT1  به ورودی داده شده، عنوان علی بودن سیستم ضروری است.
5) توجه: خاصیت جابجایی زمانی برقرار است که اولا هیچکدام از کانولوشن ها واگرا نشوند و دوما سیتم ها اثر بارگذاری روی هم نداشته باشند.







* *
* *
2) *

